
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[a4paper,portrait]{geometry}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makeidx} 
\usepackage{color} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{url}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{tabularx, booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xlop}
\usepackage{listings}
%\usepackage{minted}

\input epsf


\newcommand{\mr}[5]
	{
		\multirow{#1}{*}{#2}&
		\multirow{#1}{*}{#3}&
		\multirow{#1}{*}{#4}&
		\multirow{#1}{*}{#5}&
	}

\newcommand{\mrp}[6]
	{
		\multirow{#1}{*}{#2}&
		\multirow{#1}{*}{#3}&
		\multirow{#1}{*}{#4}&
		\multirow{#1}{*}{#5}&
		\multirow{#1}{*}{#6}
	}	
  
  \makeatletter
	\newcommand*{\textoverline}[1]{$\overline{\hbox{#1}}\m@th$}
  \makeatother
  
\lstset{language=VHDL,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily}  
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Relatório L5 78811/79144}
\lhead{}
\rfoot{Página \thepage}

\begin{document}
\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\fontfamily{lmss}\selectfont

\title{\bf Relatório de Sistemas Digitais \\
Traballho L5\\
Temporizador}
\author{João Oliveira 79144\\
Tomás A. Reis 78811\\
\\
Instituto Superior Técnico \\
Universidade de Lisboa}
\date{29 de Maio de 2014 \\
Quinta-Feira LSD1}
\maketitle

\pagebreak
\section{Introdução}
Neste trabalho foi projectado e implementado um cronómetro de contagem decrescente. A sua implementação baseiou-se numa estrutura de dualidade circuito de controlo e circuito de dados. O circuito de controlo trata-se de uma máquina de estados, implementada recorrendo a elementos de memória microprogramáveis estruturados com uma estratégia de endereçamento implícito modificada. Esta arquitectura permitiu concentrar grande parte da lógica na ROM, simplificando o circuito de dados significativamente. O circuito de dados foi implementado com dois contadores, um para o tempo inicial e outro para a contagem, e alguma lógica adicional para gestão das saídas do circuito de controlo e do tempo de contagem.
\par
Esta solução foi implementada no {\it software Xilinx}, tendo-se simulado extensivamente. Por fim, em laboratório, implementou-se o circuito na placa de prototipagem.
\section{Projecto do Circuito Completo}
De forma a implementarmos o cronómetro foi indicada uma implementação com arquitetura micro-programada. A estrutura base da arquitectura pela qual optámos consiste numa máquina de estados com endereçamento implícito e um circuito de dados. A máquina de estados é gerida através de uma ROM com auxílio de dois {\it multiplexers}, sendo o estado actual guardado num contador. De forma a aproveitarmos as vantagens desta arquitectura, tentou-se incluir o máximo da gestão de entradas e saídas na máquina de estados, deixando pouca lógica adicional para o circuito de dados. Este por sua, assenta em dois contadores, um para guardar o tempo inicial e outro para guardar o valor do temporizador.
\par
De uma forma muito fundamental, a máquina de estado gere o modo de operação e funções em curso do contador, enquanto o circuito de dados guardas e altera os valores do tempo inicial e da contagem. O interface entre dois circuitos é feito através de cinco saídas da máquina de estados: {\it Mode}, {\it Counting}, UP, CE, {\it Load} e {\it Expired}, algumas das quais são saídas do circuito. A transição de estados da máquina de estados é dada em função do estado actual e de seis entrada: {\it {\it Mode}\_Sel}, {\it Reset}, {\it Pause}, {\it Increment}, {\it Decrement} e {\it Expired}. As entradas {\it Mode\_Sel}, {\it Reset}, {\it Pause}, Incremente e {\it Decrement} são dadas pelo utilizador. Já a entrada {\it Expired} é dada pelo contador principal, sendo também uma saída do circuito de dados.
\section{Projecto da Máquina de Estados}
\subsection{A Máquina de Estados (Perguntas 2.2 e 2.3)}
A máquina de estados a utilizar será de Moore, visto ser de mais simples implementação. Pode-se facilmente observar de que se trata deste tipo de máquina no fluxograma da Figura 1, visto que as saídas dependem apenas do estado actual.
\par
A codificação utilizada foi a codificação binária. Esta codificação faz corresponder a cada estado um número em binário, em oposição à codificação {\it one-hot} que faz corresponder um flip-flop, ou bit, a cada estado. Esta segunda tem a vantagem de em certos casos facilitar a lógica adicional. Todavia, como se optou por uma arquitectura assente em elementos microprogramados, codificação binária é mais natural, poupando bits e fazendo corresponder cada estado a um endereço de memória. Os estados foram numerados de forma a que em todos os estados com mais de duas transições possíveis um destas fosse uma transição para o estado seguinte e de forma a satisfazer a condição imposta em 2.3, ou seja, o estado de pausa corresponde ao estado de valor 5:
\begin{equation}
(78811+79144) \bmod 6 = 5\\
\end{equation}
\subsection{Estados e Transições Principais}
A máquina de estados gere os modos de funcionamento do cronómetro. Como tal, baseia-se em três estados principais: o estado {\it Count} (que corresponde ao Modo 1 e com a saída {\it Counting} a 1), em que a contagem decorre normalmente, o estado {\it Paused} (Modo a 1 e {\it Counting} a 0) em que não ocorre contagem mas ainda se está no modo de contagem, e o estado {\it Config} (que corresponde ao Modo 0 com saída {\it Counting} a 0), que permite a configuração do estado principal. 
\par 
As transições entre estes estados são feitas através do botão de pressão {\it ``Mode Select''} e do interruptor ``{\it CountPause}''. A entrada {\it Mode\_Sel} transita entre o Modo 1 (seja em {\it Count} ou em {\it Paused}) e o Modo 0, com uma lógica do tipo {\it ```toggle''} (isto é, quando está em em ``high'' altera o modo, em ``low'' mantém). No modo de contagem, o estado é determinado pelo valor da entrada {\it Pause}, sendo {\it Paused} quando {\it Pause} está em 1 e {\it Count} caso contrário.
\par
Associados ao estado {\it Config} estão os estados {\it Plus} e {\it Minus}. Este estados dão as saídas necessárias quando o utilizador decide incrementar ou decrementar o tempo inicial, respetivamente, sendo assim determinados pelas entradas {\it Increment} e {\it Decrement}. 
\par
No modo de contagem há ainda os estados {\it Reset} e {\it Expired}. O estado {\it Reset} é activo pela entrada {\it Reset}, sendo atingível a partir do tanto do estado {\it Paused} como do estado {\it Count}. Neste estado o contador principal é carregado com o valor do contador do tempo inicial. Já o estado {\it Expired} trata-se de um estado de {\it Pause} transitório que é forçado quando a contagem decrescente atinge o valor ``0000''. Este estado é indiferente à entrada {\it Pause}, sendo apenas possível sair dele fazendo {\it Reset} ou transitando para o modo {\it Config}.
\par
Todos estes estados têm, assim, múltiplos estados seguintes possíveis para diferentes combinações de entradas. Todavia, optou-se, para simplificação da ROM, por uma solução de endereçamento implícito com dois "saltos", que limita o número de estados seguintes possíveis a três (um estado seguinte no contador e outras duas transições). Como tal é necessário acrescentar os estados auxiliares A, B e C. Os estados A e B são similares, funcionando como estado de prolongamento dos testes de entradas de {\it Count} e {\it Paused}, respetivamente, diferindo apenas nas saídas (algo crucial numa máquina de Moore), que são idênticas às do estado principal. Assim, {\it Count} e {\it Pause} testam apenas a entrada {\it Mode} Select, passando para {\it Config} no caso ``high'' e para A ou B, respectivamente, no caso ``low''. A e B verificam as entradas {\it Reset} e {\it Pause}, fazendo a transição para {\it Reset}, {\it Paused} ou {\it Count}, consoante os valores das duas duas entradas. C funciona de um modo semelhante na sua articulação com o estado {\it Config}. Este testa apenas as entradas Incremente e {\it Decrement}, transitando para {\it Plus} or {\it Minus} se necessário ou para C se ambas estiverem inactivas. O estado C, por sua vez, testa a entrada {\it Mode} Select remetendo no caso activo para B (que determinará para que estado do modo de contagem reencaminhar) e de novo para {\it Config} no caso inactivo.
\par
São assim necessários dez estados, que ficam codificados em 4 bits, juntamente com alguns estados sem significado. Estes estados foram programados para transitarem automaticamente para o estado {\it Config} de forma a evitar situações de LOCK OUT.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{flow.eps}
\caption{Fluxograma}
\end{figure}

\subsection{Saídas dos Estados}
\begin{description} %{\it Config}, count, {\it Pause}, nao cod
\item[Os estados do associados ao {\it Config}] têm a saída {\it Mode} a 0, pois estão no modo de configuração, a saída {\it Counting} a 0, pois não ocorre contagem, e saída {\it Load} a 1 pois o contador principal está em permanente carregamento do novo tempo inicial. As saídas UP e CE estão são ambas 0 para {\it Config} e C, visto que não ocorre nada no contador do tempo inicial, e são ```11'' no estado {\it Plus} para incrementar e ``01'' no estado {\it Minus} para decrementar.
\item[Os estados {\it Count} e A,] que são os estado em que ocorre contagem decrescente no contador principal, têm a saída {\it Mode} a 1, modo de contagem, e {\it Counting} a 1, por razões evidentes. As restantes saídas têm valor ``0'', para não ocorrerem alterações no contador do tempo inicial nem carregamento paralelo no contador principal.
\item[Os estados {\it Reset}, {\it Expired}, {\it Paused} e B] têm a saída {\it Mode} a 1, pois estão incluídos no modo de contagem, mas {\it Counting} a 0. UP e CE são ambas 0, pois não se altera o contador do tempo inicial. A saída {\it Load} é 0 para {\it Expired}, {\it Paused} e B, e 1 para {\it Reset} para reiniciar a contagem.
\item[Os estados não codificados] têm as saídas como {\it ``don't care''}. Na implementação, programámos todas estas saídas como ``0'' para não efectuarem alterações nos contadores.
\end{description}

\subsection{Tabela de Transição de Estados}
Na Tabela 1 apresentamos a transição dos estados e as suas saídas, tal como descritas previamente. Olhando para a tabela é fácil verificar que a saída {\it Mode} pode ficar codificada como a negação do bit mais significativo do estado.

\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{1.05\textwidth}
{|| >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
  	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
  	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
  	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 |  >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c
  | >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
 	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
	>{\centering\arraybackslash}X ||}
\hline
\multicolumn{4}{| c |}{\multirow{2}{*}{Estado Actual}} & 
\multicolumn{6}{c ||}{Entradas}&\multicolumn{5}{c |}{Saídas}&
\multicolumn{4}{c |}{\multirow{2}{*}{Estado Seguinte}} \\ 
\multicolumn{4}{|  c |}{}& 
MdS&P&R&Inc&Dec&Ex&
Md&Cnt&UP&CE&L&
\multicolumn{4}{c |}{} \\ \hline
0&0&0&0&	X&X&X&X&X&X	&X&X&X&X&X	&1&0&0&0 \\ \hline

\mr{3}{0}{0}{0}{1} 0&X&X&X&X&0&	
\mrp{3}{1}{1}{0}{0}{0}	&0&0&1&0 \\
&&&&	0&X&X&X&X&1&	&&&&	&0&1&1&1 \\
&&&&	1&X&X&X&X&X&	&&&&	&1&0&0&0 \\ \hline

\mr{3}{0}{0}{1}{0}	X&0&0&X&X&X&	
\mrp{3}{1}{1}{0}{0}{0}	&0&0&0&1 \\
&&&&	X&0&1&X&X&X	&&&&&	&0&0&1&1 \\
&&&&	X&1&X&X&X&X	&&&&&	&0&1&0&1 \\ \hline

0&0&1&1&	X&X&X&X&X&X	&1&0&0&0&1	&0&1&0&0 \\ \hline

\mr{3}{0}{1}{0}{0}	X&0&0&X&X&X	
&\mrp{3}{1}{0}{0}{0}{0}	&0&0&0&1 \\
&&&&	X&1&0&X&X&X	&&&&&	&0&1&0&1 \\
&&&&	X&X&1&X&X&X	&&&&&	&0&0&1&1 \\ \hline

\mr{2}{0}{1}{0}{1}	0&X&X&X&X&X	
&\mrp{2}{1}{1}{0}{0}{0}	&0&1&0&0 \\
&&&&	1&X&X&X&X&X	&&&&&	&1&0&0&0 \\ \hline

0&1&1&0&	X&X&X&X&X&X	&X&X&X&X&X	&1&0&0&0 \\ \hline

\mr{3}{0}{1}{1}{1}	0&X&0&X&X&X	
&\mrp{3}{1}{0}{0}{0}{0}	&0&1&1&1 \\ 
&&&&	1&X&0&X&X&X	&&&&&	&1&0&0&0 \\
&&&&	X&X&1&X&X&X	&&&&&	&0&1&0&0 \\ \hline

\mr{3}{1}{0}{0}{0}	X&X&X&0&0&X	
&\mrp{3}{0}{0}{0}{0}{1}		&1&0&1&0 \\
&&&&	X&X&X&0&1&X	&&&&&	&1&0&1&0 \\
&&&&	X&X&X&1&X&X	&&&&&	&1&0&1&1 \\ \hline

\mr{2}{1}{0}{0}{1}		0&X&X&X&X&X	
&\mrp{2}{0}{0}{0}{0}{1}		&1&0&0&0 \\
&&&&	1&X&X&X&X&X	&&&&&	&0&1&0&0 \\ \hline

1&0&1&0&	X&X&X&X&X&X	&0&0&0&1&1	&1&0&0&0 \\ \hline

1&0&1&1&	X&X&X&X&X&X	&0&0&1&1&1	&1&0&0&0 \\ \hline

1&1&0&0&	X&X&X&X&X&X	&X&X&X&X&X	&1&0&0&0 \\ 
1&1&0&1&	X&X&X&X&X&X	&X&X&X&X&X	&1&0&0&0 \\ 
1&1&1&0&	X&X&X&X&X&X	&X&X&X&X&X	&1&0&0&0 \\ 
1&1&1&1&	X&X&X&X&X&X	&X&X&X&X&X	&1&0&0&0 \\ 
\hline

\end{tabularx}
\caption{Tabela de Transição de Estados}
\end{table}


\subsection{Implementação da Máquina de Estados}
O circuito de controlo foi construído recorrendo a arquitectura microprogramada com endereçamento implícito. Esta arquitectura baseia-se numa unidade de controlo genérica, com uma ROM de controlo e um registo (um {\it Control Adress Register}) que guarda o estado presente, sendo as transições de estado geridas por lógica baseada nas saídas da ROM. 
\par
\begin{description}
\item[O contador de 4 bits] que guarda o estado actual tem a opção de carregar em paralelo o próximo estado ou simplesmente incrementar para o estado seguinte (designado na Tabela 3 como o estado +1). A saída deste contador é onde é lido o estado.
\item[A ROM] que regula a transição de estados recebe como entrada apenas o estado actual, que funciona como endereço. A ROM, sendo um elemento de memória de onde apenas se efectua leitura no funcionamento do circuito, é assim programada de forma a que em cada endereço a informação guardada contém toda a informação necessária sobre o estado. Assim, em cada linha da memória, tem os dados característicos desse estado que vão ser as saídas. Como a máquina de estados foi desenhada de forma a que cada estado apenas possa transitar para três, em que um deles é o estado +1,  é necessário indicar apenas dois estados de "salto", isto é os estados para onde pode transitar cuja codificação não se segue na ordem crescente dos estados, J0 e J1, com quatro bits cada. São também indicados os quatro bits que codificam as saídas de cada estado, que sendo máquina de Moore, são independentes das entradas. Por fim é também associado a cada estado um código de 3 bits SEL que será utilizado para escolher as saídas que determinam o estado seguinte. No total, existindo 16 estados e tendo 15 bits por entrada, esta memória tem total 240 bits. Na Tabela 2 é apresentada esta microprogramação da ROM. Esta memória é designada por {\it my\_mem} na implementação {\it Xilinx}.

\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{1.05\textwidth}
{|| >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
  	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
  	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
  	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
  | >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
  | >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X	
	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
 	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
  | >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
 	>{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
	>{\centering\arraybackslash}X ||}
\hline
\multicolumn{4}{| c ||}{\multirow{2}{*}{Endereço}} & 
\multicolumn{4}{ c  |}{\multirow{2}{*}{J0}} & 
\multicolumn{4}{ c  |}{\multirow{2}{*}{J1}} & 
\multicolumn{4}{c |}{Saídas}&
\multicolumn{3}{c |}{\multirow{2}{*}{SEL}} \\ 
\multicolumn{4}{| c ||}{} & 
\multicolumn{4}{ c |}{} & 
\multicolumn{4}{ c |}{} & 
Cnt&UP&CE&L&
\multicolumn{3}{c |}{}\\
\hline
A\textsubscript{3}& A\textsubscript{2}& A\textsubscript{1}& A\textsubscript{0}&
D\textsubscript{14}&D\textsubscript{13}&D\textsubscript{12}&D\textsubscript{11}&
D\textsubscript{10}&D\textsubscript{9}&D\textsubscript{8}&D\textsubscript{7}&
D\textsubscript{6}&D\textsubscript{5}&D\textsubscript{4}&D\textsubscript{3}&
D\textsubscript{2}&D\textsubscript{1}&D\textsubscript{0}\\
\hline
0&0&0&0&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\
0&0&0&1&	1&0&0&0&	0&1&1&1&	1&0&0&0&	0&1&0 \\
0&0&1&0&	0&1&0&1&	0&1&0&0&	1&0&0&0&	0&0&1 \\
0&0&1&1&	0&1&0&0&	0&0&0&1&	0&0&0&1&	1&1&0 \\
0&1&0&0&	0&0&1&1&	0&1&0&0&	0&0&0&0&	1&0&1 \\
0&1&0&1&	0&1&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\
0&1&1&0&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\
0&1&1&1&	0&0&1&1&	0&1&1&1&	0&0&0&0&	0&0&0 \\
1&0&0&0&	1&0&1&1&	1&0&1&0&	0&0&0&1&	0&1&1 \\
1&0&0&1&	1&0&0&0&	0&1&0&0&	0&0&0&1&	1&0&0 \\
1&0&1&0&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&1&1&	1&0&0 \\
1&0&1&1&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&1&1&1&	1&0&0 \\
1&1&0&0&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\
1&1&0&1&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\
1&1&1&0&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\
1&1&1&1&	1&0&0&0&	1&0&0&0&	0&0&0&0&	1&0&0 \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Microprograma do Circuito de Controlo}
\end{table}

\item[Um DUAL\_MUX\_8:1], com 8 entradas de 2 bits e saída de 2 bits, recebe o código SEL. Este {\it multiplexer} tem nas estradas os pares de sinais de entrada do circuito utilizados nos vários estados para determinar o estado seguinte. É de destacar o par 0/{\it Mode\_Sel} (SEL=4), que será usado quando apenas é possível saltar, consoante {\it Mode\_Sel}, ou para saltos obrigatórios (quando os saltos são idênticos), e 1/{\it Mode\_Sel} (SEL=6) que salta ou incrementa consoante {\it Mode\_Sel}. Na Tabela 3 são apresentadas as restantes codificações.


\item[Um QUAD\_MUX\_4:2] recebe S1 e S0 e com estes determina o carregamento em paralelo, tendo na entrada ``0'' e na entrada ``2'' a transição J0, na entrada ``1'' a transição J1 e uma entrada nula no valor ``3''. Isto pois existe uma porta AND que tem como entradas S0 e S1, detectando S[0:1]=3, cuja saída está ligada à entrada CE do contador e cuja negação está ligada à entrada {\it Load}, provocando o carregamento paralelo na quando S[0:1] é diferente de 3 e o incremento do contador quando tem este valor.
\setlength{\extrarowheight}{2pt}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}
{|| c c c | c c ||}
\hline
\multicolumn{3}{|| c  |}{SEL} & 
S1 & S0\\
\hline
0&0&0	&{\it Mode\_Sel}				&\textoverline{{\it Reset}}\\
0&0&1	&{\it Reset}					&\textoverline{{\it Pause}}\\
0&1&0	&\textoverline{{\it Expired}}	&\textoverline{{\it Mode\_Sel}}\\
0&1&1	&\textoverline{{\it Decrement}}&\textoverline{{\it Increment}}\\
1&0&0	&0						&{\it Mode\_Sel}\\
1&0&1	&{\it Pause}					&\textoverline{{\it Reset}}\\
1&1&0	&1						&{\it Mode\_Sel}\\
1&1&1	&X						&X\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Codificação do SEL segundo o DUAL\_MUX\_8:1}
\end{table}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}
{|| c c | c ||}
\hline
S1 & S0 & Saída\\
\hline
0&0&J0\\
0&1&J1\\
1&0&J0\\
1&1&+1\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabela de Verdade do {\it multiplexer} 2:1}
\end{table}

\end{description}

Todos os elementos síncronos da máquina de estados estão ligados ao relógio mais rápido ou {\it fast clock}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle =90 ]{control.png}
\caption{Implementação do Circuito de Controlo no {\it software Xilinx}}
\end{figure}

\section{Projecto do Circuitos de Dados}
O circuito de dados, neste caso, é bastante simples. Baseia-se em dois contadores, um que guarda o valor do tempo inicial, e o outro que guarda o tempo da contagem. Estes contadores são do tipo CB4CLED, de 4 bits, disponibilizado no {\it software Xilinx}.
\subsection{Tempo Inicial}
Este contador é bastante simples. Sincronizado com o {\it fast clock}, este contador guarda o valor do tempo inicial que é utilizado no carregamento em paralelo do contador principal. O valor guardado neste contador é manipulado no modo de configuração, sendo incrementado ou decrementado com a activação das entradas {\it Increment} e {\it Decrement}, respectivamente. Estas entradas são recebidas na máquina de estados, transitando, se possível, para os estados {\it Plus} e {\it Minus} que têm a ``high'' as saídas UP e CE ou só CE, de forma a incrementar (UP=1, CE=1) ou decrementar (UP=0, CE=1). Estas saídas da máquina de estados são assim directamente ligadas às entradas UP e CE do contador. As entradas L e R são colocadas permanentemente a ``low'' por não serem necessária. O valor do contador é ligado à entrada de dados do contador principal.
\subsection{Contador Principal}
Este contador é o contador que guarda o valor da contagem e que está ligado ao interface gráfico do sistema (o display de sete segmentos). Como a contagem é sempre decrescente, apenas decrementa e como tal tem a entrada UP a ``low''. A entrada R é igualmente desnecessária. A entrada L é ligada à saída {\it Load} da máquina de estados, para fazer carregamento paralelo do valor do contador do tempo inicial quando necessário (estado de {\it Reset} ou de configuração). A entrada de relógio é ligada ao {\it fast clock} para célere carregamento.
\par
A contagem é assim regulada pela entrada CE. Quando a saída {\it Counting} da máquina de estados está a ``low'', esta não ocorre. Assim a entrada CE é dada pela saída de uma porta AND-2, que tem como uma das entradas a saída {\it Counting}. A outra entrada desta porta é a que regula a contagem no quando o {\it Counting} está activo. Acontece que a frequência de contagem desejada é a do {\it slow clock} (com período de 1.25s) apesar do relógio do contador ser o {\it fast clock}. Todavia este problema é facilmente solúvel. Na prática queremos converter cada pulso longo do {\it slow clock} num único pulso de {\it fast clock}, para contar apenas uma vez. Este problema é semelhante ao resolvido na pergunta 2 do L4 (ver Figura 2) e como tal aplicamos o pequeno circuito de {\it debouncing}, constituído por dois flip-flops D e uma porta AND-2, recebendo com entrada o {\it slow clock} e tendo a saída ligada à porta AND-2 que liga ao CE.
\par
A saída TC deste contador sinaliza o fim da contagem decrescente, sendo assim associada tanto à saída {\it Expired} do circuito como à entrada {\it Expired} da máquina de estados.
\par
A escassez de lógica adicional neste circuito de dados revela a implementação bem sucedida da máquina de estados.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{fdp.png}
\caption{Unidade {\it pergunt2}}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{dados.png}
\caption{Implementação do Circuito de Dados no {\it software Xilinx}}
\end{figure}

\section{Integração das Funcionalidades da Máquina de Estados}
\subsection{Entradas e Saídas}
As entradas do circuito são os botões de pressão {\it Mode\_Sel}, Incremente, {\it Decrement} e {\it Reset} e o interruptor {\it Pause}, todos estes são ligados às entradas respectivas da máquina de estados. As saídas do circuito são {\it Mode}, {\it Counting}, {\it Load\_Time} e {\it Expired}. As primeiras três correspondem às saídas homónimas da máquina de estados e a quarta à saída TC do contador principal.
\subsubsection{{\it Debouncing} dos Botões de Pressão}
O ficheiro {\it sd.sch} fornecido tinha {\it debouncers} incorporados. Todavia, como a gestão do {\it debouncing} é crítica neste circuito, utilizámos o ficheiro {\it sd.sch} do L4 e implementámos um novo {\it debouncer} que se comporta precisamente da forma útil ao trabalho.
\par
O {\it debouncer} necessário a este trabalho deve transformar um pulso longo do botão de pressão em apenas dois pulsos do relógio. É necessário dois pulsos pois os estados {\it Config}, {\it Pause} e {\it Count} estão em {\it loop} com os estados C,B e A respectivamente, em que cada botão de pressão só é verificado num estado do par. Se o {\it debouncer} gerasse um único pulso, poderia falhar a verificação. Não ocorrem problemas se a primeira parte do pulso encontrar a verificação, visto que o estado resultante de verificações de entradas por botões de pressão nunca verifica esse mesmo botão de pressão, sendo indiferente se o pulso continua nesse período seguinte ou não.
\par
A implementação deste {\it debouncer}, utilizado em todos os botões de pressão, consiste num contador de 16 bits, dois flip-flops D, uma porta OR-2 e duas porta AND-2. O contador e flip-flops estão ligados ao {\it fast clock}.
\par
O contador tem a entrada L a ``low'' e a entrada UP a ``high'', limitando-o à reinicialização e à contagem decrescente. A entrada do {\it debouncer} é ligada a uma porta AND-2 cuja saída liga ao CE, enquanto a negação da entrada é ligada ao {\it Reset} do contador. A outra entrada da porta AND-2 é ligada à negação do TC, ou {\it Expired}, do contador. Este sinal, a negação de TC, está ligado à entrada D do primeiro flip-flop, estando a saída deste ligada à entrada D do segundo flip-flop. As saídas dos flip-flops são unidas por uma porta OR-2 cuja saída é conjugada com TC na segunda ANd-2, produzindo a saída do {\it debouncer}.
\par
Quando a entrada está em ``low'', ambos os flip-flops estão no estado 1 mas TC está a ``low'', estando a saída estável em ``low''. Para que alguma alteração ocorra no sistema é necessário que haja uma contagem completa. Como a entrada a ``low'' faz {\it Reset} ao contador, isto implica que a entrada do {\it debouncer} esteja em ``high'' ininterruptamente durante $2^{16}$ períodos do relógio, que para o relógio utilizado corresponde a cerca de 1 ms. Isto funciona como forma de limpeza do ruído. Provoca algum atraso e impõe uma duração mínima do pulso à entrada, mas sendo ambos da ordem do milisegundo não tem efeitos percetíveis para o utilizador. Uma vez que a contagem atinja o valor máximo, TC é activo e a contagem para visto que a porta AND-2 do CE passa a ter a saída a ``low'', todavia o pulso à entrada deve continuar em ``high'' durante mais dois período para a contagem não fazer {\it Reset} antes do pulso produzir alteração das saídas. Novamente, tratam-se de intervalos de tempo várias ordens de grandeza inferiores à duração da pressão de um botão por parte de um utilizador humano.
\par
Agora que, no final da contagem, TC está a ``high'', e os flip-flops ainda não foram alterados, a saída está a ``high''. Se TC permanecer a ``high'', no próximo flanco do relógio o primeiro flip-flop passa a ``low'', o que não afecta a saída devido à porta OR-2. Já no flanco seguinte, o segundo flip-flop fica igualmente a ``low'', pondo a saída a ``low''. Mesmo que TC permaneça em ``high'', a saída ficará agora sempre a ``low'' porque os flip-flop só voltam a ``high'' quando a contagem fizer {\it Reset}, o que implica por a entrada e a saída do {\it debouncer} a ``low''.
\par
Vemos assim que esta implementação consegue receber os sinais do botão de pressão, filtrar o ruído, e converter os sinais de qualidade em pulsos que durante exatamente dois períodos de relógio, que é o desejado. Esta implementação é apresentada na Figura 5.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{debnc.png}
\caption{Implementação do {\it Debouncer}}
\end{figure}
\subsection{Implementação no {\it software Xilinx}}
Implementou-se o circuito projectado no {\it software Xilinx}. O circuito foi implementado no modo {\it Schematic} como é visível na Figuras 2,4 e 6, porém a ROM foi programada directamente com a linguagem VHDL. Na Listing 1 temos este código. Parte do código foi escrito em hexadecimal para facilitar a implementação.
\pagebreak
\begin{lstlisting}[frame=single,caption=Código VHDL da ROM]  
library IEEE;
use IEEE.STD_LOGIC_1164.ALL;
use IEEE.STD_LOGIC_ARITH.ALL;
use IEEE.STD_LOGIC_UNSIGNED.ALL;

								 data_out
entity my_mem is
port (
		address	: in  std_logic_vector(3 downto 0);
		data_out : out std_logic_vector(14 downto 0)
		);
end my_mem;

architecture Behavioral of my_mem is

  type ram_type is array (0 to 15) of 
        		std_logic_vector(14 downto 0);
     constant InitValue: ram_type := (
		1 =>   X"878" & "010",
		2 =>   X"518" & "001",
		3 =>   X"441" & "110",
		4 =>   X"310" & "101",
		5 =>   X"480" & "100",
		7 =>   X"370" & "000",
		8 =>   X"BA1" & "011",
		9 =>   X"841" & "100",
		10 =>  X"883" & "100",
		11 =>  X"887" & "100",
	others =>  X"880" & "100" 
	);       

signal Content_d_mem: ram_type:= InitValue;
 
begin

    read: process(address)
	begin
			data_out <= Content_d_mem(CONV_INTEGER(address));
	end process;

end Behavioral;


\end{lstlisting}
Foi ainda acrescentado um módulo microprogramado {\it disp\_rom} que converte o valor de quatro bits da contagem no seu valor em segundos tende em conta o período do {\it slow clock}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{timer.png}
\caption{Implementação Global no {\it software Xilinx}}
\end{figure}

\subsubsection{Teste do Circuito}
Simulou-se o circuito com sucesso.
\par
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{simctl.png}
\caption{Simulação do Circuito de Controlo}
\end{figure}
Na Figura 7 é apresentada a simulação do circuito de controlo, em que se verifica que as transições de estados ocorrem como devido e as saídas destes são coerentes. Note-se como a activação do {\it Increment} no modo de configuração provoca a transição para o estado B com a activação das saídas UP e CE, ou como a activação de {\it Mode\_Sel} enquanto {\it Pause} está em ```high'' faz o sistema transitar do {\it loop} 8/9 ({\it Config} e C) para o {\it loop} 4/5 ({\it Paused} e B), ou ainda como no {\it loop} 1/2 ({\it Count} e A) a activação de {\it Reset} provoca a transição para 3, pondo, temporariamente, {\it Load} a ``high'' e {\it Counting} a ``low''.
\par

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{simdata.png}
\caption{Simulação do Circuito de Dados}
\end{figure}

Na Figura 8 é apresentada a simulação do circuito de dados. O {\it clock slow} apresentado é na verdade bastante mais rápido que o relógio a ser utilizado, visto que a razão entre os períodos dos relógios reais seria impraticável para colocar na simulação. Como é observável, o sistema reage às entradas tal como previsto, incrementando com CE e UP a ``high''. decrementando com CE a ``high'' e UP a ``low'', assinalado {\it Expired} quando o valor é 0, e fazendo a contagem decrescente sincronizada com {\it clock slow} se {\it Load} estiver a ``low'' e ct a ``high''.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{simcirc.png}
\caption{Simulação do Circuito Completo}
\end{figure}
\par
Por fim, na Figura 9 temos a implementação do circuito completo. O valor apresentado em disp[15:0] corresponde ao valor da contagem em segundos, sendo dados pelo valor do contador principal multiplicado por 1.25s (período do relógio mais lento). Observe-se como, inicialmente no modo de configuração, incrementa e depois decrementa duas vezes (fazendo {\it roll over} do valor) o tempo inicial, transitando em seguida para o modo de contagem graças a {\it Mode\_Sel} mas com {\it CountPause} activo, não ocorrendo assim o início da contagem. Já com o {\it CountPause} a ``low'', o circuito efectua a contagem decrescente sincronizada com o {\it clock slow} (mais uma vez, o {\it clock slow} apresentado para fins de teste é várias ordens de grandeza mais rápido que o verdadeiro {\it clock slow}), carregando o tempo inicial perto dos 1500ns com a activação do {\it Reset}. Durante o processo, as saídas são coerentes com as funções a acontecer. 

\subsection{Implementação na Placa de Prototipagem}
Esta implementação foi ligada ao ficheiro  {\it sd.sch} do L4, com o {\it debouncer} descrito acima ligado aos botões de pressão. Associou-se {\it Mode\_Sel}, {\it Increment}, {\it Decrement} e {\it Reset} aos botões de pressão 0 a 3, respectivamente, e {\it CountPause} ao interruptor 0. A saída do contador principal foi ligado ao display de sete segmentos. As saídas {\it Mode}, {\it Counting}, {\it Load\_Time} e {\it Expired} foram ligadas aos LEDs 0 a 3, respetivamente.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{sd.png}
\caption{Ligação ao Ficheiro sd.sch}
\end{figure}
\pagebreak
\par
\section{Conclusão}
O circuito foi implementado com sucesso. Verificou-se que com arquitectura microprogramada simplificou substancialmente a lógica do circuito de dados. A opção de endereçamento implícito também facilitou o micro-programa e a estrutura interna da máquina estado, tendo funcionado eficientemente. O circuito de dados ficou assim bastante simples, com pouca lógica adicional, sendo apenas de destaque o sistema para regular o período da contagem, que transforma o pulsos do relógio lento em pulsos do relógio rápido com intervalos entre si iguais ao período do relógio lento. 
\par
A implementação em {\it Xilinx} foi bastante directa, tendo apenas sido necessário implementar um circuito de {\it debouncing} particular. As simulações confirmaram o sucesso da implementação. \par
Em laboratório implementou-se o circuito na placa de prototipagem. Testou-se o circuito tendo-se verificado que 
\pagebreak
\section{Anexo}
\subsection{Implementação dos {\it multiplexers}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth, angle =90 ]{mux8_1x2.png}
\caption{Implementação do DUAL\_MUX\_8:1}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{mux4_1x4.png}
\caption{Implementação do QUAD\_MUX\_4:2}
\end{figure}


\par


\pagebreak

\end{document}


-----------> footnotes
